**高麗光宗**（；），諱**王昭**（），字**日華**，[高麗的第四代](../Page/高麗.md "wikilink")[君主](../Page/高麗君主列表.md "wikilink")，949年至975年在位。

光宗是[太祖王建第四子](../Page/高麗太祖.md "wikilink")，為[神明太后劉氏所生](../Page/神明太后.md "wikilink")，也是第三代王[定宗王堯同母弟](../Page/高麗定宗.md "wikilink")。在位期間，加強中央集權，削弱豪族權力，殘酷鎮壓反對者，並對內政進行了一系列改革，高麗的經濟和軍事都有很大發展。外交上，確定了「[外王內帝](../Page/外王內帝.md "wikilink")」的方針，即對中原王朝自稱國王，在國內自稱皇帝。死後，由[景宗繼位](../Page/高麗景宗.md "wikilink")。

## 生平

高麗光宗是[定宗的同母弟](../Page/高麗定宗.md "wikilink")，但卻是由[信州院夫人康氏撫養長大的](../Page/信州院夫人.md "wikilink")。949年，定宗病危，召光宗入內禪位。時年25歲光宗繼承高麗王位，建年號[光德](../Page/光德.md "wikilink")。當時高麗政局不穩，[太祖王建為了統一](../Page/高麗太祖.md "wikilink")[後三國](../Page/後三國.md "wikilink")，與許多豪族結盟，這些豪族為了掌控政權發生了激烈的競爭。\[1\]光宗見證了兄弟爭位的一系列事件，覺得應該鞏固王權、獎勵對高麗發展有功之人，以及與鄰國建立良好外交關係。\[2\]高麗光宗經常讀[唐太宗的](../Page/唐太宗.md "wikilink")《[貞觀政要](../Page/貞觀政要.md "wikilink")》，發現自己的處境與唐太宗有頗多相似之處。在949年的稅務規範化之後，光宗開展了一系列改革，來推動穩定的、以王室為中心的政治體系，並發展經濟和軍事。\[3\]

956年，光宗開始了第一項改革。他出臺了《》，沒收了富裕家庭的私奴。\[4\]\[5\]此項改革令朝廷贏得了百姓的支持，被釋放的奴隸成為平民，戰時成為士兵，而他們也要像平民一樣交稅，這增加了國家財政收入。\[6\]\[7\]隨後，光宗改組並發展軍隊，以面對北方的[契丹和](../Page/契丹.md "wikilink")[女真](../Page/女真.md "wikilink")，在東北和西北建立了十二個座哨所，取消了都城和各地的領主，以朝廷任命的官員代之。\[8\]

958年，光宗確立高麗的[科舉制度](../Page/朝鮮科舉制度.md "wikilink")，命令翰林學士[雙冀開科取士](../Page/雙冀.md "wikilink")，以科舉考試選拔出來的官員來取代世族勢力。\[9\]960年，從中國引入百官[公服制度](../Page/公服.md "wikilink")，\[10\]並以開京（今[開城](../Page/開城.md "wikilink")）為皇都，西京（今[平壤](../Page/平壤.md "wikilink")）為西都。\[11\]

光宗的改革受到士族的強烈阻撓，尤以開國功臣為甚。對此光宗非常強硬，他鼓勵告密，將這些敢於叛亂的士族投獄處決，不少功臣遭到殺戮。人們十分畏懼，不敢偶語。\[12\]
\[13\]

在外交上，光宗確定了「[外王內帝](../Page/外王內帝.md "wikilink")」的方針，對中原王朝自稱國王，在國內自稱皇帝。\[14\]953年，[後周太祖](../Page/後周.md "wikilink")[郭威派遣衛尉卿](../Page/郭威.md "wikilink")[王演](../Page/王演.md "wikilink")、將作少監[呂繼贇出使高麗](../Page/呂繼贇.md "wikilink")，册封光宗為特進、檢校、大保使持節、玄菟州都督、充大義軍使兼御史大夫、高麗國王。光宗在949年至952年期間自行使用[光德年號](../Page/光德.md "wikilink")，之後，改用[後周年號](../Page/後周.md "wikilink")。960年至963年期間自行使用[峻豐為年號](../Page/峻豐.md "wikilink")，之後又改用[北宋的年號](../Page/北宋.md "wikilink")。

光宗一生崇信[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")，將有才能的僧侶提拔為自己的顧問，僧人被他封為國師，被封為王師，參與政治事務。光宗在位期間建立了許多寺廟。光宗還開創了考試制度來測試僧人的佛學知識水平，使僧侶能夠在官府和寺院中得以晋升。他試圖借此將眾多佛教宗派統一為一個思想，但最後失敗了。\[15\]

光宗於975年7月病重，數日後死去，時年51歲。其子[景宗王伷繼位](../Page/高麗景宗.md "wikilink")，給他上[廟號光宗](../Page/廟號.md "wikilink")，[諡號大成大王](../Page/諡號.md "wikilink")，葬於。[穆宗五年](../Page/高麗穆宗.md "wikilink")（1002年）四月加諡宣烈，[顯宗五年](../Page/高麗顯宗.md "wikilink")（1014年）三月加平世，十八年（1027年）四月加肅憲，[文宗十年](../Page/高麗文宗.md "wikilink")（1056年）十月加懿孝，[高宗四十年](../Page/高麗高宗.md "wikilink")（1253年）十月加康惠，稱**弘道宣烈平世肅憲懿孝康惠大成大王**。

## 後世評價

  - 《[高麗史](../Page/高麗史.md "wikilink")》：「王卽位之初，禮待臣下，明於聽斷，恤貧弱，重儒雅，夙夜孜孜，庶幾治平。中歲以後，信讒好殺，酷信佛法，奢侈無節。」
  - 高麗儒學學者[李齊賢評價](../Page/李齊賢.md "wikilink")：「光宗之用雙冀，可謂立賢無方乎？冀果賢也，豈不能納君於善，不使至於信讒濫刑耶？若其設科取士有以見光宗之雅，有用文化俗之意，而冀亦將順以成其美，不可謂無補也。惟其倡以浮華之文，後世不勝其弊云。」

## 家庭

### 父母

  - 父：[高麗太祖](../Page/高麗太祖.md "wikilink") 王建
  - 母：[神明順成王后](../Page/神明順成王后.md "wikilink") 劉氏

### 兄弟姐妹

  - 兄：太子 王泰
  - 兄：[高麗定宗](../Page/高麗定宗.md "wikilink") 王堯 三王子
  - 弟：[文元大王](../Page/文元大王.md "wikilink") 王貞
  - 弟：證通國師
  - 姐妹：[安貞淑儀公主王氏](../Page/安貞淑儀公主.md "wikilink")，又稱神鸞宮夫人、樂浪公主，新羅[敬順王金傅之妻](../Page/敬順王.md "wikilink")。
  - 姐妹：興芳宮主，異母兄弟[元莊太子之妻](../Page/元莊太子.md "wikilink")。

### 妻妾

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>稱號</p></th>
<th><p>父母</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/大穆王后.md" title="wikilink">大穆王后</a> 皇甫氏</p></td>
<td><p>高麗太祖 王建<br />
神靜王太后 皇甫氏</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>慶和宮夫人 林氏</p></td>
<td><p>高麗惠宗 王武<br />
義和王后 林氏</p></td>
<td><p>惠宗二年嫁給叔父王昭。又稱慶化宮夫人、慶華宮夫人。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>賢妃 金氏</p></td>
<td></td>
<td><p>顯宗20年（1029年）追贈賢妃。[16]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  -
### 子女

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>稱號</p></th>
<th><p>生卒年</p></th>
<th><p>生母</p></th>
<th><p>配偶</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/高麗景宗.md" title="wikilink">高麗景宗</a> 王伷</p></td>
<td><p>955－981</p></td>
<td><p>大穆王后皇甫氏</p></td>
<td><p>獻肅王后金氏<br />
獻懿王后劉氏<br />
獻哀王太后皇甫氏<br />
獻貞王后皇甫氏</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孝和太子</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>名失傳，早夭。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>千秋殿夫人</p></td>
<td></td>
<td><p>千秋殿君</p></td>
<td><p>千秋殿君為<a href="../Page/文元大王.md" title="wikilink">文元大王王貞之子</a>。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>寶華宮夫人</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/文德王后.md" title="wikilink">文德王后劉氏</a></p></td>
<td></td>
<td><p>弘德院君王圭<br />
高麗成宗王治</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 影視形象

| 演員                                    | 年代          | 電視台                              | 劇名                                               | 備註                 |
| ------------------------------------- | ----------- | -------------------------------- | ------------------------------------------------ | ------------------ |
| 致宇                                    | 2000年～2002年 | [KBS](../Page/KBS.md "wikilink") | [太祖王建](../Page/太祖王建.md "wikilink")               |                    |
| [金相中](../Page/金相中.md "wikilink")      | 2002年～2003年 | [KBS](../Page/KBS.md "wikilink") | [帝國的早晨](../Page/帝國的早晨.md "wikilink")             |                    |
| 郑承宇                                   | 2009年       | [KBS](../Page/KBS.md "wikilink") | [千秋太后](../Page/千秋太后_\(電視劇\).md "wikilink")       |                    |
| [張赫](../Page/張赫_\(韓國\).md "wikilink") | 2015年       | [MBC](../Page/MBC.md "wikilink") | [輝煌或瘋狂](../Page/輝煌或瘋狂.md "wikilink")             | 改編自同名小說，故與正史有許多出入。 |
| [李準基](../Page/李準基.md "wikilink")      | 2016年       | [SBS](../Page/SBS.md "wikilink") | [月之戀人－步步驚心：麗](../Page/月之戀人－步步驚心：麗.md "wikilink") |                    |

## 附註

## 參考資料

  - 《[高麗史·世家第二](../Page/:s:高麗史2卷.md "wikilink")》

|-style="text-align: center; background: \#FFE4E1;" |align="center"
colspan="3"|**高麗光宗** |-

[Category:高麗君主](../Category/高麗君主.md "wikilink")
[3](../Category/高麗太祖王子.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.

6.
7.
8.
9.
10.

11.
12.

13.
14.
15.

16. [高麗史·世家· 5卷·顯宗20年11月](http://db.history.go.kr/id/kr_005_0070_0120_0060)